<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Reading on 伊果的沒人看筆記本</title>
    <link>https://igouist.github.io/categories/reading/</link>
    <description>Recent content in Reading on 伊果的沒人看筆記本</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-Hant-TW</language>
    <managingEditor>Igouist (Igouist)</managingEditor>
    <webMaster>Igouist (Igouist)</webMaster>
    <follow_challenge>
      <feedId>56200764111934464</feedId>
      <userId>41821085092905984</userId>
    </follow_challenge>
    <lastBuildDate>Sun, 27 Nov 2022 00:00:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://igouist.github.io/categories/reading/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《軟實力：軟體開發人員的生存手冊》心得</title>
      <link>https://igouist.github.io/post/2022/11/soft-skills/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Nov 2022 00:00:00 +0800</pubDate>
      <author>Igouist (Igouist)</author>
      <guid>https://igouist.github.io/post/2022/11/soft-skills/</guid>
      <description>&lt;p&gt;


&lt;img
  src=&#34;https://image.igouist.net/BngpHxv.webp&#34; alt=&#34;Image&#34;width=&#34;1016&#34; height=&#34;308&#34; style=&#34;width: 100%; height: auto;&#34;fetchpriority=&#34;high&#34; decoding=&#34;async&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;這是一本你從未見過的軟體開發書。
&lt;br/&gt;
        
      
－－《軟實力：軟體開發人員的生存手冊》&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;這本書其實已經借來兩年了（隔壁 &lt;a href=&#34;https://sunnyday0932.github.io/2020/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97_soft-skills-%E8%BB%9F%E5%AF%A6%E5%8A%9B%E8%BB%9F%E9%AB%94%E9%96%8B%E7%99%BC%E4%BA%BA%E5%93%A1%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%AD%98%E6%89%8B%E5%86%8A/&#34;&gt;Sian&lt;/a&gt; 心得文已經發了多久，就代表我借了多久），不過因為有一個指節那麼厚，我又是這麼的懶，因此就放在書櫃中睡了兩年，直到最近才終於捧起來看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直接先說感想：驚為天人。&lt;strong&gt;這本書的內容就像是一篇接著一篇的部落格文章&lt;/strong&gt;，但每篇之間又是環環相扣的，彷彿某種連載短篇一樣，會讓人一直看下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;對於這本書的內容，我推薦有興趣的朋友、或是喜歡閱讀部落格的朋友可以自己去試閱看看（今年剛好也出了第二版）；這邊就來聊聊我覺得這本書比較特別的部份吧！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;神奇的內容廣度&#34;&gt;神奇的內容廣度&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;首先一定要從這本書神奇的內容廣度開始說起，&lt;strong&gt;從常見的職涯建議、自我行銷，到健身、理財都有。完全對得起「生存手冊」的名稱&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;為了讓各位可以感受一下這個衝擊，這邊就條列出本書的章節目錄，並且附個一兩項裡面提到的內容：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;職涯&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;如何把職涯當作企業經營？如何成為自由工作者？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;自我行銷&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;如何打造個人品牌？為什麼幫助別人如此重要？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;學習&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;什麼是十步學習法？指導別人有什麼好處？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;生產力&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;什麼是番茄工作法？為什麼培養習慣這麼重要？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;理財&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;什麼是選擇權？如何投資房地產？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;健身&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;為什麼工程師需要健身？怎麼計算卡路里？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;心靈&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;什麼是自我形象？我們該如何樹立理想的形象？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;從目錄就可以看出來，這本書能夠給軟體工程師們為了生存所接觸到各個領域的簡介、讓讀者能快速對這些領域都有基本的概念。藉由這些基本概念，就可以根據這些方向來做進一步的了解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如我們在生產力的章節看到「番茄工作法」，也許就可以延伸閱讀&lt;a href=&#34;https://www.books.com.tw/products/0010844785&#34;&gt;介紹番茄工作法的書籍&lt;/a&gt;；而培養習慣和自我形象的章節，也能延伸到《&lt;a href=&#34;https://www.books.com.tw/products/0010822522&#34;&gt;原子習慣&lt;/a&gt;》。諸如此類，這本書可以說是非常好的指引。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先前看到 &lt;a href=&#34;https://medium.com/pm%E7%9A%84%E7%94%9F%E7%94%A2%E5%8A%9B%E5%B7%A5%E5%85%B7%E7%AE%B1/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%88%86%E9%A1%9E%E7%AD%86%E8%A8%98-e25c4cc39dba&#34;&gt;PARA&lt;/a&gt; 這套筆記分類法的時候，在 Area（領域）這個階段曾經困惑過：雖然說是要把寫好的筆記分類到長時間關注的各個領域主題，但&lt;strong&gt;我應該關心哪些領域才好呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當時只能切出幾個很模糊的大領域，然後筆記還是一股腦塞進去。面對像我這種迷惘的孩子，&lt;strong&gt;這本《軟實力》完美地給出了建議：身為一個軟體工程師，我推薦你關注這些領域！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看完的時候不經覺得，如果我在規劃筆記系統的時候就已經讀過這本書就好了！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;貼心的小挑戰&#34;&gt;貼心的小挑戰&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;書中有許多需要親身實踐的建議，在這些章節結束時都會&lt;strong&gt;給讀者一些小挑戰&lt;/strong&gt;，讓讀者能從小地方開始動手做起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如說對自己生產力感到焦慮的我，就覺得書中對罪惡感的詮釋很有感觸：「你就是不知道自己做了多少事情，才會總覺得自己應該做更多事情」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而針對這個焦慮，作者提出了番茄鐘的解法，也邀請讀者親身力行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我目前也正在嘗試使用番茄鐘來追蹤我的工作狀況。儘管結果還是有些令人慚愧，但至少是有統計資料佐證的慚愧，感覺還不錯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此針對書中的提議，的確是可以嘗試看看。如果能像開頭提到的朋朋 &lt;a href=&#34;https://sunnyday0932.github.io/2020/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97_soft-skills-%E8%BB%9F%E5%AF%A6%E5%8A%9B%E8%BB%9F%E9%AB%94%E9%96%8B%E7%99%BC%E4%BA%BA%E5%93%A1%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%AD%98%E6%89%8B%E5%86%8A/&#34;&gt;Sian&lt;/a&gt; 堅持每個小節的建議都嘗試看看，相信是絕對會有所收穫的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;生產力自我推銷健身是為了讓我們成為更好的人&#34;&gt;生產力、自我推銷、健身－－是為了讓我們成為更好的人&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最後來聊聊為什麼作者會在一本寫給軟體工程師的書本中，放入像是健身、理財這些主題：「為了讓我們成為更好的人」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也因為作者的這個目標，在閱讀的過程中會時常有種和作者對話的感覺，隨著作者的腳步去閱覽各個能讓我們「變得更好」的主題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如書中在講述為什麼我們害怕失敗、並鼓勵不要害怕像個傻瓜時，就像是作者直接給我建議一樣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在理財健身這類我較不熟悉的領域，就像是作者在介紹基礎知識給我這個小白；而在閱讀習慣的養成、十步學習法等等章節，又能讓我和先前閱讀的原子習慣、超速學習等知識點連結起來。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此這本書比起各種講述特定主題的書籍而言，&lt;strong&gt;更像是一本指南、一張粗略的地圖&lt;/strong&gt;，指出在我們的專業以外，可以深入研究的區域，讓我們能夠有個方向來探索。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你也是像我一樣曾煩惱過副技能都該點些什麼，又或只是有點好奇、想找點各領域的入門磚來讀讀，相信這本書能夠讓你獲益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最後放上我在這本書裡很喜歡的一句話，和大家共勉之&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果你不征服自己，你就會被自己征服。
&lt;br/&gt;
        
        
－－拿破崙·希爾&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>讀《離開公司，我過得還不錯》</title>
      <link>https://igouist.github.io/post/2020/11/i-am-doing-well-after-leaving-the-company/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2020 23:54:06 +0800</pubDate>
      <author>Igouist (Igouist)</author>
      <guid>https://igouist.github.io/post/2020/11/i-am-doing-well-after-leaving-the-company/</guid>
      <description>&lt;p&gt;


&lt;img
  src=&#34;https://image.igouist.net/8QX3RPd.webp&#34;width=&#34;353&#34; height=&#34;501&#34; style=&#34;width: 100%; height: auto;&#34;fetchpriority=&#34;high&#34; decoding=&#34;async&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;無論喜不喜歡自己的工作，都應該好好思考自己和工作的關係，畢竟每天花三分之一的時間做這件事，如果和它處得不好，人生也不可能會變好。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;這本書並不是那種精神勝利法，又或是超猛接案全攻略之類的書；反而給我的感覺比較像是作者藉著這本書，分享他這一路摸索的心得，和遭遇到的一些困難，看的時候有種像在和作者聊聊天的感覺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也因為這本書比較接近作者分享他選擇的道路、內容比較廣雜，遇到的部分都稍微說一些，但不是那種針對某個議題深入探討的書籍，所以比較適合想稍微了解自由工作的朋友閱讀。同時也必須了解到，自由工作者也只是眾多職業道路的其中一種，每個人的條件也不盡相同，因此抱持著好奇的心情閱讀，會更有收穫的感覺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從 &lt;a href=&#34;https://www.books.com.tw/products/0010810277&#34;&gt;博客來&lt;/a&gt; 的書籍簡介就可以看到，目錄真的把自由工作遇到的議題都碰了一些：從適不適合接案工作，到報稅、勞保、合約、工作場所都聊了一點。因為真的挺廣的，這邊我就只記錄一些我比較感興趣的話題。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;我們和工作之間的關係&#34;&gt;我們和工作之間的關係&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;本書最開始的時候作者敘述了他踏入自由工作的歷程：太過熱情工作、燃燒殆盡、失去熱情、休養了一年，最後重新思考人與工作之間的關係，才決定踏上接案的道路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就像我這篇文章決定引用作者前輩說過的話作為開場，我也相當認同：&lt;strong&gt;不管你做什麼，工作在大多數人的生命中都佔了不少的份量&lt;/strong&gt;。但我們真的有好好思考過我們和工作之間的關係嗎？有思考我們為什麼工作、想要什麼工作、適合什麼工作嗎？只要曾經思考過這些問題，就會明白我們和工作之間的關係，其實就是我們和生活之間的關係。而我們想要的工作，就是我們想要的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當作者的前言問說：「總是人去符合職位的要求，把我們原本奇怪的形狀塞進方方正正的外框，身處職場當然不可能完全舒服，但，有沒有可能換個角度，從自己原本奇怪的形狀延伸，慢慢長出各種不同的工作」這倒讓我好像看到了 &lt;a href=&#34;https://igouist.github.io/post/2020/06/darkhorse&#34;&gt;黑馬思維&lt;/a&gt; 的影子，黑馬思維也是要求我們要先了解自己的微動力，再根據自身去選擇策略。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，當作者接著說明上班的心態和接案的心態：上班打混過了一天也是一天的薪水，但接案為了生存就會講究效率；但上班相對比較穩定，有安心感，接案則是有做有錢沒做沒錢，兩者之間對於效率和時間的意義相當不同。從這開始，其實也就區分了適合接案和適合上班的人們了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;書中也有了一小段來接續這個話題，說明作者認為誰適合上班，誰又適合自由工作。上班相對於自由工作，有三個明顯的優勢：明確的社會位置、穩定的收入來源、勞基法保障的福利。因此，不確定想做什麼的朋友，或是喜歡穩定、安全的朋友就比較適合上班。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反過來說，自由工作者必須了解自己在社會中的位置，用專業來取代職稱，在開始接案的時候，也得要先找一件有趣的事情開始做，其他任務才會找上門來。也因此最好有點存款，才能保留接案時的選擇權等等。所以比較適合能承受不穩定性，又或是有想持續追求的目標的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要注意，這邊的承受不穩定性包含的心理和經濟能力等方面。例如作者的家人能夠經濟獨立，並且作者對工作的要求是能夠賺取生活所需的金錢讓他能夠自由做想做的事情即可，因此在衡量接案和上班之間的差異時，千萬別忘了要從自身的條件、想要的生活等方面開始估算。試著去想想兩者之間的條件，和自己比較傾向哪邊的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即使最後發現此路不可行，但就像書中說的：「&lt;strong&gt;光是從不同角度去思考工作和自己的關係，換個視野看看職場十字路口的風景，也都會有收穫。&lt;/strong&gt;」&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;自由與不自由&#34;&gt;自由與不自由&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;自由意味著責任，正因為如此，多數人都懼怕自由。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;都說自由接案比較自由，但聽來聽去也不知道到底有多自由，曾經聽到唉呀那個接案的又出國玩啦，也曾聽到欸那個誰案子趕不完了好像三天沒睡了，總感覺這族群對我來說有點…太過動盪？所以「接案有多自由？」一直是我蠻有興趣的問題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者在書中也列出了幾項接案工作者的自由和不自由，例如能夠隨心所欲安排時間、能夠自己選擇案子、可能自己調整工作內容等等。同時也會有偷懶就沒有收入，必須維持工作成果等壓力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但就像本節引用的這句「&lt;strong&gt;自由意味著責任&lt;/strong&gt;」，為了能夠隨心所欲安排時間，必須先學會時間規劃，必須要能夠遵守紀律；為了能夠自己選擇案子，必須要維持住經濟水準，也必須要磨練專案到擁有話語權；為了能夠自己調整工作內容，就必須好好思考過工作和生活的比例，必須自己找到目標。所有的自由相對都需要先有所付出，因此自由並不是比較簡單的道路，而是學會對自己負責，還有可能餓死。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也因為這些責任，所以自由工作者必須具備一些能力，大多數作者都會在書中提到，例如：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在財務管理方面，就不能像領薪水的上班族一樣，每個月五號十號無腦等錢入帳，必須主動按照專案去管理每一筆帳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且&lt;strong&gt;通常是同時多個專案非同步地進行著&lt;/strong&gt;，例如Ａ專案做到一半Ｂ專案開始，同時手上還有Ｃ專案準備啟動會議等等，這些專案簽訂的合約、入賬的時機也都有可能不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以就必須學會掌握各個專案的進度和帳務狀況等等，所以自由接案者只能被迫好好學記帳，才能掌握住工作和款項的節奏，避免周轉不靈或是破產。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同時，既然都有可能多個專案非同步地進行了，為了能夠自由地工作和生活，也就必須好好把工作狀況記錄下來，回顧和規畫整體的時間。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就像公司前輩曾經說過的：&lt;strong&gt;能夠估算工時，也是工程師專業中的一環&lt;/strong&gt;。那麼保持對時間的敏感度，把主導權拉回自己身上，自然也是自由工作者的一項專業與責任吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;針對時間管理，作者認為應該從記錄開始，並提出了四個步驟：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;每天記錄做了什麼&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;每周歸納整體工作&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;每月回顧時間使用狀況&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;每年檢討新目標&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;說實在的，我看到這段不自主驚呼，這不是子彈筆記的精神嗎？因此這邊就不再贅言，直接丟幾篇對我影響比較大的時間管理文章：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.playpcesor.com/2015/07/calendar-project.html&#34;&gt;實作進攻型行事曆：學會留時間給自己的進度排程心法&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://medium.com/how-gipi-learn/iterate-your-week-schedule-81e1aa8843b2&#34;&gt;把週行事曆當專案管，實現每週自我迭代&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://readingoutpost.com/the-bullet-journal-method/&#34;&gt;看膩了繽紛的子彈筆記？手殘派科技人的6個月實踐心得&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;既然前面都計算了賺錢的效率，在選擇案子的時候，自然就會開始有所取捨。就如同書中所說的：什麼案子都接的話，跟在公司上班有什麼兩樣？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，就會劃分出賺錢與不賺錢的案子、有興趣和沒興趣的案子，甚至感覺不太對勁的案子等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在書中，作者的工作收入要求只要能維持生活即可，因此他會主動搭配賺錢的案子和比較有興趣的案子，讓自己邊維持生活又能有時間做有興趣的工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;關於案件的選擇和搭配這部份，畢竟比較吃個人經驗，我就沒什麼特別的心得。但書中有個建議仍然值得參考：&lt;strong&gt;請相信直覺&lt;/strong&gt;，當直覺有問題，那通常就真的有問題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;


&lt;img
  src=&#34;https://image.igouist.net/2kTqFln.webp&#34;width=&#34;1149&#34; height=&#34;718&#34; style=&#34;width: 100%; height: auto;&#34;fetchpriority=&#34;high&#34; decoding=&#34;async&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當你感覺到危，猶豫就會敗北。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了上面這三項以外，還有許多篇幅用來說明 工作場所、報價與合約等等，過於實際操作的部份，這邊就略過不提了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;重新定義&#34;&gt;重新定義&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;書中最後的篇幅，作者用自己的看法重新定義了生活、職涯、退休、成功等等話題。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中有幾個部分我挺有興趣的，例如作者說：「在討論斜槓、自由工作時，有幾個前提條件得說清楚：只是兼差很多，卻沒有自己的熱情與專長，不能算斜槓；如果接一堆案子，卻沒有挑案子的自由、沒有安排時間的原則、說不出對工作和生活的想法，也稱不上是自由工作者。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;無情的接案機器，似乎也跟爆肝上班族沒什麼兩樣，都一樣沒有自由。接著作者又問：能否不依賴公司，以個人名義在職場生存？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從這些出發點思考，到「&lt;strong&gt;拿回人生的選擇權&lt;/strong&gt;」就是作者對自由工作者的「自由」下的定義。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想要自由，也得先從思考生活和培養熱情、磨練專長開始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不過這就像是書中提到的：「自由工作者憑什麼生存？小說家尼爾蓋曼（Neil Richard Gaiman）說，&lt;strong&gt;才華洋溢、交件準時、人好相處，是三項重要能力&lt;/strong&gt;」並且，只要能符合其中兩項就足以好好生存了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但這些能力，和上面能夠自由的條件，不管放到自由工作者或是職場，我個人覺得都是適用的，因為這些就是個人的軟實力。所以，不論你選擇上班工作，或是自由接案，終究還是要走向自我成長。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而成長的方向和道路何其多，又怎麼不讓人好好思考、好好摸索呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最後謝謝這本書，算是讓我思考了一個新的方向。書中其實還介紹了蠻多作者的心得和自由工作的一堆眉眉角角，也推薦有興趣的朋友可以讀看看，當作了解自由工作的入門磚，多多少少也會有收穫的吧。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;這本書，描述的就是我的嘗試方法、犯錯教訓，還有交換的代價。不過我摸索出來的道路，也只是解開工作謎團的其中一條路線而已，每個人都可以有自己的路線，而且比我的更寬廣自在才對。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《離開公司，我過得還不錯：成為自由工作者的理想生活提案》&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;延伸閱讀&#34;&gt;延伸閱讀&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.thenewslens.com/article/112375&#34;&gt;《離開公司，我過得還不錯》：能否不依賴公司，以個人名義在職場生存？&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://imjanet.com/freelancer/&#34;&gt;閱讀心得｜離開公司，我過得還不錯 成為自由工作者的理想生活提案 劉揚銘 - JJ&amp;rsquo;S TRAVEL &amp;amp; LIFESTYLE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://medium.com/unique-reader/%E9%9B%A2%E9%96%8B%E5%85%AC%E5%8F%B8-%E6%88%91%E9%81%8E%E5%BE%97%E9%82%84%E4%B8%8D%E9%8C%AF-b92a2bae0ac9&#34;&gt;離開公司，我過得還不錯！ - 優‧悅讀&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.books.com.tw/products/0010825335&#34;&gt;一人公司：為什麼小而美是未來企業發展的趨勢&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>讀《先問為什麼》</title>
      <link>https://igouist.github.io/post/2020/09/start-with-why/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Sep 2020 10:02:00 +0800</pubDate>
      <author>Igouist (Igouist)</author>
      <guid>https://igouist.github.io/post/2020/09/start-with-why/</guid>
      <description>&lt;p&gt;


&lt;img
  src=&#34;https://image.igouist.net/mC6ySzk.webp&#34;width=&#34;353&#34; height=&#34;501&#34; style=&#34;width: 100%; height: auto;&#34;fetchpriority=&#34;high&#34; decoding=&#34;async&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果你樂於接納新事物，希望成功能持久，也相信自己的成功需要別人的幫助&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我向你提出一個挑戰 ——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從今天起，做任何事情之前，請先問自己「為什麼」。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;這本書的中文副標很好地點出了本書的重點：顛覆慣性思考的&lt;strong&gt;黃金圈理論&lt;/strong&gt;，啟動你的&lt;strong&gt;感召領導力&lt;/strong&gt;。大多篇幅用在舉例以及逐步說明何謂感召，以及黃金圈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本書的想法和一些例子，尤其是書中最重要的黃金圈理論，在作者上 TED 的影片「&lt;a href=&#34;https://www.ted.com/talks/simon_sinek_how_great_leaders_inspire_action?language=zh-tw&#34;&gt;偉大的領袖如何鼓動行為&lt;/a&gt;」都有說明，有興趣的朋友可以直接看演講影片，足夠掌握到黃金圈理論的核心。&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://embed.ted.com/talks/lang/zh-tw/simon_sinek_how_great_leaders_inspire_action&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;480&#34; frameborder=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;（偉大的領袖如何鼓動行為 - TED）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者認為影響人類行為的方法有兩種：&lt;strong&gt;操弄&lt;/strong&gt;以及&lt;strong&gt;感召&lt;/strong&gt;，其中操弄是指使用手段或策略去影響他人，例如說談判、利誘、情緒勒索、削價競爭等等，所謂「人有所好，以好誘之無不取；人有所懼，以懼迫之無不納」就是操弄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同時操弄也是我們日常最常接觸到的方法，可說是無所不在，並且很容易達到目標，短期見效。但如果將目光放到建立長期關係，則操弄就不一定是個好方法：它能帶來短期的利益，但並不能帶來忠誠度和信任，過度依賴操控就像在懸崖邊跳舞，一失足就難以挽回。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而感召，則是用激勵人心的方式去影響他人、促使別人展開行動。為了說明這些領導者如何能做到感召他人，作者提出了黃金圈理論。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;


&lt;img
  src=&#34;https://image.igouist.net/WM8Js7d.webp&#34;width=&#34;552&#34; height=&#34;538&#34; style=&#34;width: 100%; height: auto;&#34;fetchpriority=&#34;high&#34; decoding=&#34;async&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從最外圈到最內圈分別為：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;做什麼&lt;/strong&gt;：負責什麼工作、提供什麼商品等等。每個人都能說得出來。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;怎麼做&lt;/strong&gt;：流程、方法、技術。知道怎麼把事情做好，比做什麼更加抽象。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;為什麼&lt;/strong&gt;：目的、使命、信念。真正的核心，但很少人能清楚說明。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;我們能很清楚說出我們正在做什麼，有些時候也能說得出來該怎麼做，但很少人會提及為什麼要這樣做。這是因為大多數人傾向從較為清楚的點開始，而將模糊的事往後延，所以行為模式就會是從黃金圈由外往內。從具體的行為到模糊的原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，能激勵熱情的做法卻不一樣，他們是由內往外的，他們會先問為什麼。作者針對這兩種的差異，給了一組電腦公司的銷售方式做為例子：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我們很會做電腦&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我們的電腦有最美的設計，不但使用簡單，也容易上手&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;想要買一台嗎？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;這就是先從最外圈做什麼開始的訴求，但這樣實在沒有什麼吸引力。然而，大多數的企業和廣告都採用這種方式行銷，先從「我們做的商品，這項商品和其他商品的不同處」開始，然而這並不能達到感召。接著，作者提出了蘋果的溝通模式來對比：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我們做的每件事，都是為了挑戰、改變現況，因為我們相信「不同凡想」的力量&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我們挑戰現況的方法，就是讓我們的產品有最美的設計，而且簡單好用&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;剛好，我們做的就是最棒的電腦&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;想要買一台嗎？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;只是調整一下訴求的順序，並說明為什麼而已，感覺就會截然不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這之間的差別在於，所謂設計、簡單、好用，只是你的理念具體化的表現。所有公司都能夠聘請厲害的設計師和工程師，所有公司也都各有優劣之分，多數人和企業認為有形的功能和價值會是致勝關鍵，不可否認產品和策略對於優勢息息相關，然而在這些背後，你為什麼而做，你所做的是否能夠表達出你的理念，這就會是關鍵的差別。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;吸引人們的，不是你做什麼，而是你為什麼做。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用優劣得失衡量而來的顧客，終究會因為優劣得失離開；但用理念吸引來的顧客，將會和你並肩作戰。這也就是開場時，作者將操弄和感召作為對比的原因，在這裡直接延伸成忠誠度，若只用手段和策略去鞏固顧客，這樣的關係危險且無法持久。但當你的目標和理念能和顧客產生共鳴時，顧客甚至能夠包容你產品的缺點，而以你產品的優點為傲。這是只講究手段、策略、怎麼做的人難以理解的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只執著在怎麼做的人，會用差異化的方式來試圖脫穎而出，也就是說服顧客自己和其他競爭者與眾不同。然而，大多數的產品對顧客來說都是所差無幾的，例如生活用品、衛生紙、牛奶，對顧客來說牛奶就是牛奶。並且，當我們只用怎麼做和做什麼兩個著眼點去進行這件事時，很容易陷入惡性循環。例如說削價競爭，用低價當做訴求，不斷削價的結果可想而知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正最有效的差異，就在於你為什麼而做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「一台擁有5GB容量的MP3播放器」和「（為了）放一千首歌在你的口袋裡」中間的差別是顯而易見的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當然，知道了為什麼之後，還是得知道怎麼做。總不能都說要放一千首歌在你的口袋，然後連個撥放器都造不出來吧，因此知道為什麼的人，還是需要那些知道怎麼做的人。不是說想到好棒的點子就趕快找認識的工程師朋友去咖啡廳泡茶，而是先知道為什麼的好處在於，你能夠區分出選擇有哪些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當你的信念是為了改變世界，你就不會考慮削價競爭。當你的訴求是「讓每個人躺上我們的沙發都像個國王！」你就不會考慮用抽換劣質棉花的方式來降低成本。&lt;strong&gt;先知道為什麼之後，有助於讓你的怎麼做變得清晰&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而當你的黃金圈趨向一致、平衡的時候，你的為什麼足夠清晰、具有號召力，怎麼做和做什麼都能展現出你的信念的時候，自然就能吸引到那些和你志同道合的人們，創造忠誠度和歸屬感。所以，與其要求所謂「忠誠」、「誠信」這些結果（如果還必須特地要求這些，那應該也是相當危險了），不如把自己的「為什麼」表達出來，有紀律地根據「為什麼」去貫徹「怎麼做」，讓黃金圈完善，那麼自然就能達到這些效果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就像我們在&lt;a href=&#34;https://igouist.github.io/post/2020/06/darkhorse&#34;&gt;前一篇《黑馬思維》的心得&lt;/a&gt;所說，先知道微動力之後，就能據此選擇適合的策略，所以選擇並不難，符合自己就好。如果你能先找出為什麼，那麼你該怎麼做的選擇就會縮小到符合為什麼的範圍，如此一來也就簡單多了。再拿我喜歡的卡牌遊戲舉例，當所有人的牌組都一致時，&lt;strong&gt;對於核心概念的理解程度就會呈現在策略方針的差別，進而決定最後的高度&lt;/strong&gt;。因此，想要做出明智的選擇，就先從問為什麼開始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;為了表達「為什麼」與「怎麼做」之間的關係，作者提出了&lt;strong&gt;芹菜測試&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;假設你去參加一個晚宴，忽然有朋友跑來告訴你，「你知道你的組織需要什麼嗎？M&amp;amp;M巧克力。不用M&amp;amp;M，根本就是有錢不去賺。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這時，另一個朋友又跑過來，說：「你知道自己該做什麼嗎？豆漿。研究顯示，現在每個人都在買豆漿。你應該賣豆漿才對。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當你站在雞尾酒桌旁邊的時候，另一位朋友又給你一個建議。「Oreo餅乾，」他說。「我們靠Oreo餅乾賺進了好幾百萬美元。你絕對要做Oreo餅乾。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這時又來了一個人，告訴你：「芹菜！你一定得做芹菜這門生意。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有這些有成就的朋友給了你那麼多重要建議。有些人和你身處同一產業，有些人比你成功，有些人也給別人相同的建議，結果讓人受益匪淺。這時，你該怎麼辦？&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;當你跑去超市把上面提到的東西一股腦都買了，在排隊付錢時，所有人看著你手上的東西，根本不知道你相信什麼。你做的事情應該體現你的目標，但你手上什麼都有。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但如果在你去超市之前，先確認好自己的為什麼。假設你的目標是為了健康，那你就只會拿著豆漿跟芹菜。而從結果來說，你在超市花的時間和金錢也比較少，每個人也都能感覺得到你的理念。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;你的一言一行，都要能證明你的信念。為什麼的本質就是信念。怎麼做，則是你實踐信念的行為，而做什麼則是這些行為的結果。《先問，為什麼》&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;作者在書中小心叮嚀不要走歪，所謂的走歪就是為什麼和怎麼做兩者漸行漸遠，手段開始不符理念，策略遠離目標的時候。由於怎麼做的操弄和策略通常是立即有效的，而為什麼的感召則是緩慢的、可能會停滯的。一旦鐵粉量飽和了、理念號召的做法陷入停滯時，多數人會不斷嘗試採取各種手段以求突破現況，這中間難免會為了立即的甜頭而走上了岔路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;為了抓住所謂市場機會或是尋求突破等等，而使得「為什麼」和「怎麼做」脫鉤的時候，很可能造成原本的忠誠度下降，進而引發其他問題。長久以來就會變得危險，如同不斷追尋成長的殭屍，但&lt;a href=&#34;https://www.books.com.tw/products/0010825335&#34;&gt;世界上沒有所謂的『持續成長』&lt;/a&gt;，失去信念後盲目亂竄只是變成我們開頭舉例的那些公司的其中一員罷了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此時刻檢驗自己的「為什麼」，自己的「怎麼做」和「做什麼」有沒有符合「為什麼」是相當重要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;換句話說，就是&lt;strong&gt;莫忘初衷&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;釐清自己的做什麼並非最困難的部分。真正難的是相信自己的直覺、堅持自己的願景、使命或信念。保持平衡與真誠才是最困難的部分。《先問，為什麼》&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;最後，這本書的副標和內容似乎都展現出是一本管理學書籍的感覺，例如企業、忠誠度、領導力等等。但作者也說了：每個組織或團體，都是由一個人或一小群人來的。就像我們前一篇黑馬思維的心得提過的，你要把你個人當一個品牌來經營。這些道理應用在個人的生活和行為也是相當符合的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如同作者所說的：&lt;strong&gt;我們永遠只能從我們自己開始&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最後就放一下作者書中提到的工人故事，在 &lt;a href=&#34;http://www.evanlin.com/reading-why-first/&#34;&gt;[好書分享] 先問，為什麼？&lt;/a&gt; 看到之後就蠻喜歡的：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;有一位哲學家到一個建築工地分別問三個正在砌築的工人說：「你在幹什麼？」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一個工人頭也不抬地說：「我在砌磚。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二個工人抬了抬頭說：「我在砌一堵牆。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三個工人熱情洋溢、滿懷憧憬地說：「我在建一座教堂！」&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;願各位都能找到心中的教堂，找到自己為何而戰，找到「為什麼」，共勉之。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;延伸閱讀及參考資料&#34;&gt;延伸閱讀及參考資料&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.evanlin.com/reading-why-first/&#34;&gt;[好書分享] 先問，為什麼？顛覆慣性思考的黃金圈理論，啟動你的感召領導力 - KKDAI.GITHUB.IO&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.guccidgi.com/2020/02/start-with-why/&#34;&gt;先問為什麼 如何徹底改變了我所有的行為? - 追日Gucci&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.inside.com.tw/article/13179-start-with-why&#34;&gt;【硬塞書摘】感召領導力：你要得到更多客戶，還是創造鐵粉？ - 張柏崧&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;遺珠之憾&#34;&gt;遺珠之憾&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;作者在書中將黃金圈的三層，和大腦的結構對應起來，並將為什麼類比為我們的緣腦，掌控情感、信任、決策等等，同時將做什麼類比為我們的新皮質，掌控理性和分析。並且認為我們常有無法理性分析的直覺，並且常常證明是對的，作者將其和為什麼的信念連結在一起。對直覺和理性之間的互動有興趣的朋友，可以試著讀讀看&lt;a href=&#34;https://www.books.com.tw/products/0010780181&#34;&gt;《快思慢想》&lt;/a&gt;，或是看過網路上大大整理的&lt;a href=&#34;https://www.books.com.tw/products/0010780181&#34;&gt;系統一和系統二關係圖&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，書中還有一些段落並沒有節錄出來，例如用黃金圈和市場溝通，如何引爆趨勢（可以參見&lt;a href=&#34;https://wiki.mbalib.com/zh-tw/%E7%BD%97%E6%9D%B0%E6%96%AF%E7%9A%84%E5%88%9B%E6%96%B0%E6%89%A9%E6%95%A3%E6%A8%A1%E5%9E%8B&#34;&gt;創新擴散理論&lt;/a&gt;和&lt;a href=&#34;https://wiki.mbalib.com/zh-tw/%E7%97%85%E6%AF%92%E5%BC%8F%E8%90%A5%E9%94%80&#34;&gt;病毒行銷&lt;/a&gt;），以及關於「為什麼」的一些不錯的例子（西南航空、沃爾瑪、福特）等等。如果有興趣的話，還是推薦可以入手一本來看看，這邊就附上 &lt;a href=&#34;https://www.books.com.tw/products/0010926506&#34;&gt;博客來&lt;/a&gt; 和 &lt;a href=&#34;https://www.kobo.com/tw/zh/ebook/1iky1ahewzexetqpe6mraw&#34;&gt;Kobo&lt;/a&gt; 連結。有興趣的朋友可以考慮入手看看呦！&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>讀《黑馬思維》</title>
      <link>https://igouist.github.io/post/2020/06/darkhorse/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jun 2020 00:22:00 +0800</pubDate>
      <author>Igouist (Igouist)</author>
      <guid>https://igouist.github.io/post/2020/06/darkhorse/</guid>
      <description>&lt;p&gt;


&lt;img
  src=&#34;https://www.books.com.tw/img/001/081/94/0010819494_b_01.jpg&#34;width=&#34;1400&#34; height=&#34;1968&#34; style=&#34;width: 100%; height: auto;&#34;fetchpriority=&#34;high&#34; decoding=&#34;async&#34;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;每個人都是天才。但如果你用爬樹能力來斷定一條魚有多少才幹，牠整個人生都會相信自己愚蠢不堪。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;這邊整理一下這陣子讀&lt;a href=&#34;https://www.books.com.tw/products/0010819494&#34;&gt;《黑馬思維》&lt;/a&gt;這本書的筆記，以及一些個人心得。直接破題說，我個人覺得值得一讀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本書的目的是研究那些橫空出世的&lt;strong&gt;黑馬&lt;/strong&gt;。但在研究少數的黑馬之前，就必須先說明何謂多數，所以本書前段著重在介紹什麼是&lt;strong&gt;標準化&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從工業革命至今，為了能大量生產、品質穩定、降低成本、最終達到「&lt;strong&gt;一致、大量、簡單、有效&lt;/strong&gt;」的效果，最直接且有效的做法就是制定流程和規定。不管是製造業，或者是教育，甚至是人生，群眾總是試圖找出一個固定的流程，鋪設一條筆直的道路，並且告訴大家：&lt;strong&gt;只要遵循這個路線，就能夠達到成功&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雖然比起更加以前的階級制而言，標準化的做法的確更加公平了。然而為了達到標準一致，勢必得要重視群體、忽視個人。標準化的做法將所有人一視同仁，如同工廠的機器，或是程式的流程，&lt;strong&gt;認為設定好的輸入，經過了制定好的流程，就該有期待的產出&lt;/strong&gt;。為了達到標準，因此無法認為每個人是特別的，甚至那些過於特別的，反而對標準化而言是個麻煩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;標準化的成功很直接：跟別人做一樣的事，但做得更好，就是最佳路線。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但有一些人，並不遵循標準化建議的路線，仍然取得了成功，他們就是黑馬。在個人化崛起的這個時代，媒體、醫療、廣告，甚至教育都開始有了量身打造的選項，隨處可見精準投放，個人菜單，標準化漸漸被個人化取代，於是作者們提出了疑問：什麼是「&lt;strong&gt;個人化的成功&lt;/strong&gt;」呢？他們開始研究這些黑馬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直接結論：黑馬們的個性、背景和領域都不大一樣，然而他們有一部分是相似的。有些人說：我認為自己做的事情是值得的，有些人說他感覺到熱忱，也有人說這是他的天職。&lt;strong&gt;黑馬的共通點在於：他們都並非為了想要成功或是達到目標才努力前進，而是靠著追求自我實現而成就卓越&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Chase Excellence, Success will follow. - 3 Idiots&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;而對於這些黑馬如何追求自我實現，如何走出和標準化不同的路。本書提出以下四個重點：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;知道你的微動力&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;清楚你的選擇&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;了解你的策略&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;忽略你的目的地&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;知道你的微動力&#34;&gt;知道你的微動力&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;說起來很直接：&lt;strong&gt;嘗試去弄清楚：什麼對你最重要？你渴望什麼？不渴望什麼？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;標準化提升動力的方式著重在整體，例如辦公室喜歡更換座位，班級有共同獎章等等，然而那並不等於個人的動力；標準化也常提出大方向的動力，例如成長。誰不想要成長呢？但並不是對所有人有效，只一昧喊著要成長要成長，既虛幻又遙遠。我們需要的是確實一點的動力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，觀察自己對什麼有動力是相當重要的。書中舉了相當多例子，諸如喜歡整理實際空間，喜歡立體文物等等。微動力也可以分得很細，賞鳥就能分成喜歡看的和喜歡聽的。去觀察、找出自已的微動力，並思考如何應用它，讓生計結合天性，才能更有動力，也更加快樂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但要觀察自己的動力是不容易的，因此書中提出了&lt;strong&gt;評判遊戲&lt;/strong&gt;。稍微留意一下，&lt;strong&gt;你什麼時候會評判別人？當你評判別人的時候，為什麼會有這些感覺？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;書中的例子如下：如果你評判說「追逐名利的人怎麼會快樂」，那可以知道名利對你可能不太重要；而如果評判「這傢伙只是個修沙發的，哪有可能多成功」則可以推論出地位跟讚揚可能對你很重要。&lt;strong&gt;微動力了解的越仔細越有幫助，掌握的越多越能夠有機會把他們互相結合&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;善加留意你自己的想法，去剖析自己，如此才能更了解自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而找出動力之後，令我最驚訝的部分是：書中並不建議單純遵循著自己的熱情行事。相反的，應該要&lt;strong&gt;打造自己的熱情&lt;/strong&gt;。遵循熱情是很簡單的，然而，這些動力會隨著時間轉變。打造熱情就比較辛苦，必須&lt;strong&gt;主動地去整理、了解自己的動力，根據不同機會和要求去啟動不同的微動力&lt;/strong&gt;，如此長久下來的報酬將會相當可觀，並且也更有彈性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至少哪天你熱情燒盡不想幹了，你能知道你想做的其他動力，而不會茫然失措；而在你動力尚存時，你也能明白自己在做什麼，而能夠保持熱情。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;清楚你的選擇&#34;&gt;清楚你的選擇&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;標準化的制度下，有許多看似選擇，實際上卻是被揀選的情況。例如我們的大考，似乎是你考了分數，然後你主動選擇了這些學校；但實際上，是這些學校先選好要不要錄取你，你只能從被決定好的選項之中挑一個。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;選擇是一個主動的行為。你有選擇的自由，可以自己創造甚至沒有人考慮過的機會。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;挑揀則是一個被動的行為。你挑揀一個別人給的選項，等於是別人替你真正做了選擇，你只是從他們替你準備的巧克力盒裡挑一顆來吃。 -《黑馬思維》&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;關於選擇和揀選的關係，我個人推薦這篇「&lt;a href=&#34;https://opinion.udn.com/opinion/story/6685/382755&#34;&gt;佩迪特的共和主義 —— 一種對自由的理解&lt;/a&gt;」，內文中舉例的馬兒、不被阻擾及不被干涉的差別，我認為和選擇與揀選的差別是一致的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當然，如同書中所述，有些人主張：如果選擇過多，就等於無法選擇。這是合理的，而書中的對應我認為相當精采易懂：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;如果你是一隻鳥，你會選擇住哪？亞馬遜盆地的熱帶雨林？緯度很高的青藏高原？明尼蘇達州淒冷的湖邊？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;選項這麼多，要做出選擇還真是非常棘手。不過如果你是一隻鳥，做選擇一點也不難：你是哪種鳥，就選哪種棲地。 -《黑馬思維》&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;按照你所了解的自己，你的特質、你的動力去做選擇就可以了。只要你足夠了解你自己，自然就能做出選擇，需要考量的問題只在於：&lt;strong&gt;你自身的微動力和這個選擇契不契合？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;標準化著重於成功的機率，而這是整體的機率，不是你的。你應該衡量你自己，考量你的動力，著重於你自己。掌握你自己，就能清楚你的選擇。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;了解你的策略&#34;&gt;了解你的策略&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;有在玩遊戲的人，不論是槍戰、棋類甚至動作遊戲，應該都很清楚一個道理：沒有最佳策略，只有當下最適合的策略；大方向儘管一致，但細節決定勝負。對於黑馬來說，當下最好的策略就是&lt;strong&gt;找出最適合你的策略&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;書中舉了相當多例子來展示策略的多樣性，例如魔術方塊的解法，品酒師對酒類的記憶法等等。這是相當合理的，要前往一個地方的路線本來就不只一種，最大的問題在於：&lt;strong&gt;我要怎麼知道哪個路線適合我？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黑馬思維的答案是：&lt;strong&gt;嘗試&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;強項對我們而言是很模糊的，我們能知道想不想看電影，卻很難知道我們某個領域有多強。譬如說：你要怎麼知道你天生多會騎河馬？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;強項關乎情境，且持續變動。我們必須嘗試，才能了解我們大致上的水平。比對標準化要求的策略大多是堅持到底，黑馬要求多加嘗試。&lt;strong&gt;只有經由嘗試，才能掌握現有的狀況，也才能逐步修正策略&lt;/strong&gt;。就我來說，這和迭代開發有著異曲同工之妙。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;忽略你的目的地&#34;&gt;忽略你的目的地&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;本書認為目的地對自我實現是有害的，對於標準化來說，提供一個目的地有助於一致性，但對個人而言卻不一定如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;設定好的目的地會令人要求預計時間、要求進度、要求妥善規劃。然而現在的社會變動迅速，人生過程變數太多，每個人做同樣的事花費時間又不同，因此目的地的飄忽不定，反倒是一種束縛，綁死了你策略上的彈性，和可選擇的道路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;與其決定成為某個行業，再去蒐集那些行業的特質，然後花費一個預期的時間前進；不如&lt;strong&gt;先確定自己的特質，再逐步前進，看自己的特質和策略能到達哪裡&lt;/strong&gt;。後者無疑更量身訂造。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而要注意！目的地和目標是不同的，我們用遠近，或是可不可見的界線去區分它。&lt;strong&gt;目標是你個人的選擇，相當具體，能夠採取行動；目的地則是大家口中的目標，難以預測，相當遙遠&lt;/strong&gt;，兩者其實在直覺上相當好區分：在截稿日前寫完，是目標；得到諾貝爾文學獎，則是目的地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其實我個人覺得這個概念很好接受，在前進的路上，你並不會挑個目的地然後就筆直撞過去，而是會朝某個大方向，一步一步地前進。書中用 &lt;a href=&#34;https://zhuanlan.zhihu.com/p/36902908&#34;&gt;梯度上升法&lt;/a&gt; 來舉例，每一步都選更高的方向前進，那麼就能夠走到山頂。（雖然在這邊看到這詞時總感覺有點妙就是了）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本段其實是呼應最一開始的「他們並非為了達到卓越才實現自我，而是靠著追求自我實現而成就卓越」，從了解自己的動力，到不斷嘗試和修正策略。因此，如果能理解前面章節的內容，忽略目的地也是順其自然就會發生的事而已了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;黑馬或是標準化&#34;&gt;黑馬或是標準化&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;書的後半篇幅多用於描述黑馬和標準化的差異，以及對現存制度的探討。儘管黑馬看起來人人都可以嘗試，但並不代表黑馬就得取代標準化，有些人在標準化的制度中更能取得優勢，那也是一種選擇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本書的重點在於了解，甚至接受每個人都可以有選擇：你可以為自己負責，你可以選擇體制或是黑馬甚至是更多的路線，你能發掘自身的動力，你能夠追求自我實現。如同書中所引的，每個人都有追求幸福的權利。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;心得&#34;&gt;心得&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;本來只想大略介紹一段，想不到翻著翻著就越寫越多，弄得書的介紹比心得還長上幾倍。儘管如此，我仍覺得我無法精準或是完整地表達黑馬思維所要傳達的意思，因此如果有興趣的話，還是非常推薦親自讀過一遍，自己讀過一次勝過閱讀十篇心得。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黑馬思維的結構非常明確：&lt;strong&gt;掌握（自己的）各項情報、選定方向、建立選擇時的準則、制定遇到狀況的做法、逐步調整、並且在當下行動&lt;/strong&gt;。我覺得這並不是太特別的邏輯，甚至可以說是決策的通則。舉凡卡牌和戰略遊戲、行程規劃、開發專案或是各種領域，大抵都可以按照這個步驟去處理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以我之前喜歡的卡牌或爬塔遊戲為例：你得先了解你有哪些牌能用，你有越多的牌，能做的選擇和搭配就越多。接著就是分清楚，哪些牌值得使用、哪些牌可以組合使用、又該在什麼場合使用？這些牌所組成的目標牌組，主要的策略是什麼？正好與微動力、選擇和策略不謀而合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而過程中的每一步能做到多少、能否判斷出最合適的選擇、策略是否經得起狀況的考驗，就是真正的差別。如果不去瞭解，你不會知道你的動力在哪；如果不去嘗試，你不會知道你的策略多可靠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之前聽過一句話：&lt;strong&gt;你個人就是一個品牌，你要把自己當成品牌去經營&lt;/strong&gt;。那麼，你就得要知道自己的優勢、知道自己的劣勢，知道其他人用的策略並不一定適合你，去嘗試分析適合你自己的模式。如此一來，才談得上是在經營自己。因此，誠摯地推薦可以嘗試去閱讀過這本黑馬思維，也許能因此找到新的路線也說不定呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當然，我在看這本書的時候也不是沒有疑惑。例如說，研究那些已經成功的黑馬，算不算是一種倖存者偏差呢？後來終於想通，本書更多的是在於宣導一種理念，是希望每個人都能從中找到自己的動力，因此對於實踐的方式著墨甚少，例如&lt;a href=&#34;https://www.books.com.tw/products/0010822522&#34;&gt;我該如何打造我自己的熱情？&lt;/a&gt;或是&lt;a href=&#34;https://www.books.com.tw/products/0010752714&#34;&gt;我該如何掌握並提升我的強項？&lt;/a&gt;這些都是可以進一步討論的部分。但整體來說，黑馬思維值得一讀，也許之後還會再整理相關的心得吧！下次見。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;延伸閱讀&#34;&gt;延伸閱讀&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://readingoutpost.com/dark-horse/&#34;&gt;《黑馬思維》讀書心得：尋找熱情前必問自己這6個問題&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://medium.com/%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%96%87%E8%97%9D%E5%BE%A9%E8%88%88/%E9%BB%91%E9%A6%AC%E6%80%9D%E7%B6%AD-%E6%91%98%E8%A6%81-d6bdeedc5aae&#34;&gt;《黑馬思維》摘要&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>